\section{Description de circuits numériques combinatoires en VHDL}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}{Motivation}
  Pour des circuits complexes, il est rapidement \emph{difficile} (ou \emph{pénible}) de :
  \begin{itemize}
  \item Concevoir en traçant des logigrammes,
  \item Câbler des portes logiques en boîtier,
  \item Vérifier que le circuit fonctionne correctement,
  \item Trouver et corriger les erreurs.
  \end{itemize}
  \vfill
  Un \emph{langage de description matérielle} permet :
  \begin{itemize}
  \item de \emph{décrire} des circuits sous la forme de \emph{fichiers texte} légers,
  \item d'exploiter de puissants \emph{logiciels d'optimisation},
  \item de \emph{simuler} le circuit conçu avec des logiciels dédiés pour \emph{vérifier} qu'il fonctionnera selon les spécifications.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Flot de conception numérique}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=5cm, align=center] (specs) {Spécifications du circuit};
    \node [left=0.65 of specs, anchor=center] {\faUserEdit};
    \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=5cm, align=center, below=0.65 of specs] (decomp) {Décomposition fonctionnelle};
    \node [left=0.65 of decomp, anchor=center] {\faUserEdit};
    \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=5cm, align=center, below=0.65 of decomp] (desc) {Description matérielle};
    \node [left=0.65 of desc, anchor=center] {\faLaptop~\faKeyboard};
    \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=5cm, align=center, below=0.65 of desc] (synth) {Synthèse};
    \node [left=0.65 of synth, anchor=center] {\faLaptop~\faCogs};
    \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=5cm, align=center, below=0.65 of synth] (PR) {Placement et routage};
    \node [left=0.65 of PR, anchor=center] {\faLaptop~\faCogs};
    \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=5cm, align=center, below=0.65 of PR] (fab) {Fabrication / Configuration};
    \node [left=0.65 of fab, anchor=center] {\faIndustry~\faMicrochip};
    
    \draw [-stealth] (specs) -- (decomp);
    \draw [-stealth] (decomp) -- (desc);
    \draw [-stealth] (desc) -- (synth);
    \draw [-stealth] (synth) -- (PR);
    \draw [-stealth] (PR) -- (fab);

    \node [draw, fill=main!50, drop shadow, rounded corners, right=3.5 of $(desc.south east)!0.5!(synth.north east)$, anchor=center] (sim_fonc) {Simulation fonctionnelle};
    \draw [-stealth, rounded corners] ($(desc.south)!0.5!(desc.south east)$) |- (sim_fonc);
    \node [draw, fill=main!50, drop shadow, rounded corners, right=3.5 of $(synth.south east)!0.5!(PR.north east)$, anchor=center] (sim_fonc) {Simulation fonctionnelle};
    \draw [-stealth, rounded corners] ($(synth.south)!0.5!(synth.south east)$) |- (sim_fonc);
    \node [draw, fill=red!50, drop shadow, rounded corners, right=3.5 of $(PR.south east)!0.5!(fab.north east)$, anchor=center] (sim_fonc) {Simulation temporelle};
    \draw [-stealth, rounded corners] ($(PR.south)!0.5!(PR.south east)$) |- (sim_fonc);
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{VHDL}
  Le langage de description matérielle que nous utiliserons est le VHDL :
  \begin{itemize}
  \item \emph{V}HSIC \emph{H}ardware \emph{D}escription \emph{L}anguage
    \begin{itemize}
    \item \emph{V}ery \emph{H}igh-\emph{S}peed \emph{I}ntegrated \emph{C}ircuits
    \end{itemize}
  \item Langage de description matérielle pour les circuits intégrés très rapides
  \end{itemize}
  \vfill
  Langage normalisé par l'IEEE
  \begin{itemize}
  \item \emph{I}nstitute of \emph{E}lectrical and \emph{E}lectronics \emph{E}ngineers
  \end{itemize}
  En 1987, 1993, 2000, 2002, 2007, 2008 et 2019
  \vfill
  Concurrent : langage SystemVerilog.
\end{frame}

\subsection{Organisation d'un fichier \texttt{.vhd}}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick, font=\Large, color=red!75]
        \node [draw, ultra thick, minimum size=4cm, fill=main!50] (composant) {};
        \node [above=0 of composant] {\texttt{composant}};
        \node [anchor=south west] at ($(composant.west)!0.5!(composant.north west)$) (a) {$a$};
        \draw [-stealth] (a.south west) ++(-0.75, 0) -- (a.south west);
        \node [anchor=south west] at (composant.west) (b) {$b$};
        \draw [-stealth] (b.south west) ++(-0.75, 0) -- (b.south west);
        \node [anchor=south west] at ($(composant.west)!0.5!(composant.south west)$) (c) {$c$};
        \draw [-stealth] (c.south west) ++(-0.75, 0) -- (c.south west);
        \node [anchor=south east] at (composant.east) (s) {$s$};
        \draw [-stealth] (s.south east) -- ++(0.75, 0);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick, font=\Large]
        \node [draw, minimum height=0.82\textheight, minimum width=0.995*\textwidth] (page) {};
        \node [above=0 of page] {\texttt{composant.vhd}};
        \node [fill=main!50, above=0.1 of page.south, minimum width=0.96\textwidth, minimum height=4.1cm] (archi) {\texttt{ARCHITECTURE}};
        \node [fill=red!50, above=0.1 of archi, minimum width=0.96\textwidth, minimum height=2cm] (entity) {\texttt{ENTITY}};
        \node [fill=gray!50, below=0.1 of page.north, minimum width=0.96\textwidth, align=left, font=\small] (libs) {\texttt{LIBRARY ieee;}\\\texttt{USE ieee.std\_logic\_1164.ALL;}};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Entité}
  L'\emph{entité} (\vhdl{ENTITY}) décrit le composant tel qu'on le voit \emph{de l'extérieur} :
  \begin{itemize}
  \item nom,
  \item entrées,
  \item sorties.
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick, color=red!75]
        \node [draw, thick, minimum size=3cm] (and2) {};
        \node [above=0 of and2] {\texttt{and2}};
        \node [anchor=south west] at ($(and2.west)!0.5!(and2.north west)$) (a) {\texttt{a}};
        \draw [-stealth] (a.south west) ++(-0.75, 0) -- (a.south west);
        \node [anchor=south west] at ($(and2.west)!0.5!(and2.south west)$) (b) {\texttt{b}};
        \draw [-stealth] (b.south west) ++(-0.75, 0) -- (b.south west);
        \node [anchor=south east] at (and2.east) (s) {\texttt{s}};
        \draw [-stealth] (s.south east) -- ++(0.75, 0);
        \node [ieeestd and port, color=main!50, opacity=0.5] (and) {};
        \draw [color=main!50, opacity=0.5] (a.south west) -| (and.in 1);
        \draw [color=main!50, opacity=0.5] (b.south west) -| (and.in 2);
        \draw [color=main!50, opacity=0.5] (s.south east) -| (and.out);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \texttt{and2.vhd}
      \inputminted[firstline=4, lastline=11, fontsize=\normalsize]{vhdl}{vhdl/and2.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Modes de port}
  Les \emph{ports} déclarés dans \emph{l'entité} peuvent être de l'un des \emph{deux modes} :
  \vfill
  \begin{itemize}
  \item \vhdl{IN} : port d'\emph{entrée}\\
    Les données sur ce port ne peuvent être \emph{que lues, pas écrites}.
    \vfill
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (comp) {};
        \node [anchor=south west] at (comp.west) (a) {a};
        \draw [-latex] (a.south west) ++ (-0.75, 0) -- (a.south west);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \vfill
  \item \vhdl{OUT} : port de \emph{sortie}\\
    Les données sur ce port ne peuvent être \emph{qu'écrites, pas lues}.
    \vfill
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (comp) {};
        \node [anchor=south east] at (comp.east) (s) {$s$};
        \draw [-latex] (s.south east) -- ++ (0.75, 0);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Types de port}
  Les \emph{ports} déclarés dans \emph{l'entité} peuvent être de l'un des \emph{deux types} :
  \vfill
  \begin{itemize}
  \item \vhdl{STD_LOGIC} : port sur \emph{un seul bit}
    \vfill
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (comp) {};
        \node [anchor=south east] at (comp.east) (s) {$s$};
        \draw [-latex] (s.south east) -- ++ (0.75, 0);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vfill
  \item \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR} : port sur \emph{plusieurs bits}, ou \emph{bus}
    \vfill
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (comp) {};
        \node [anchor=south west] at (comp.west) (a) {a};
        \draw [-latex] (a.south west) ++ (-0.75, 0) to [multiwire=n] (a.south west);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Type \texttt{STD\_LOGIC\_VECTOR}}
  Le type \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR} décrit un \emph{bus}, c'est à dire un groupement de plusieurs signaux d'un bit.
  \vfill
  Un bus de $n$ bits s'écrit : \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR(n - 1 DOWNTO 0)}
  \vfill
  Par exemple, pour un bus de 8 bits : \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR(7 DOWNTO 0)}
  \vfill
  On accède aux \emph{sous-groupes} ou aux \emph{sous-signaux} par des \emph{parenthèses} :
  \begin{itemize}
  \item \vhdl{s(0)} : accès au bit d'indice 0,
  \item \vhdl{s(7 DOWNTO 4)} : accès aux bits d'indice 7 à 4.
  \end{itemize}
  \vfill
  L'opération inverse, de \emph{concaténation}, utilise l'opérateur \vhdl{&} :
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \vhdl{s <= a & b & c}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \draw (0, 0.5) node [anchor=south east] {$a$} to (2, 0.5) to (2, 0) coordinate (co) to [multiwire=3, *-] (4, 0) node [anchor=south west] {$s$};
        \draw (0, 0) node [anchor=south east] {$b$} to (co);
        \draw (0, -0.5) node [anchor=south east] {$c$} -| (co);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Architecture}
  L'\emph{architecture} (\vhdl{ARCHITECTURE}) décrit \emph{l'intérieur} du composant, la manière dont les entrées sont ``transformées'' pour obtenir les sorties.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick, color=red!75]
        \node [draw, thick, minimum size=3cm, opacity=0.5] (and2) {};
        \node [above=0 of and2, opacity=0.5] {\texttt{and2}};
        \node [anchor=south west, opacity=0.5] at ($(and2.west)!0.5!(and2.north west)$) (a) {\texttt{a}};
        \draw [-stealth, opacity=0.5] (a.south west) ++(-0.75, 0) -- (a.south west);
        \node [anchor=south west, opacity=0.5] at ($(and2.west)!0.5!(and2.south west)$) (b) {\texttt{b}};
        \draw [-stealth, opacity=0.5] (b.south west) ++(-0.75, 0) -- (b.south west);
        \node [anchor=south east, opacity=0.5] at (and2.east) (s) {\texttt{s}};
        \draw [-stealth, opacity=0.5] (s.south east) -- ++(0.75, 0);
        \node [ieeestd and port, color=main] (and) {};
        \draw [color=main] (a.south west) -| (and.in 1);
        \draw [color=main] (b.south west) -| (and.in 2);
        \draw [color=main] (s.south east) -| (and.out);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \texttt{and2.vhd}
      \inputminted[firstline=13]{vhdl}{vhdl/and2.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  L'architecture est toujours \emph{nommée} (ici \textcolor{blue}{\texttt{archi}}).
\end{frame}

\subsection{Affectation inconditionnelle}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Pour décrire les connexions des signaux à l'intérieur de l'architecture, on utilise une \emph{affectation inconditionnelle}, avec le symbole \vhdl{<=}
  \vfill
  Tous les opérateurs logiques vus précédemment sont disponibles :
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \vhdl{NOT}
      \item []
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \vhdl{AND}
      \item \vhdl{NAND}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \vhdl{OR}
      \item \vhdl{NOR}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \vhdl{XOR}
      \item \vhdl{XNOR}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.2\textwidth}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  Exemples :
  \begin{itemize}
  \item [] \vhdl{a <= b XOR c;}
  \item [] \vhdl{s <= a AND b AND c;}
  \item [] \vhdl{y <= (a AND b) OR (c AND d);}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{attention}
    Utiliser des parenthèses, sinon \emph{pas de priorité}.
  \end{attention}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection~et priorité}
  Comment écrire en VHDL : $y = a \cdot b + c \cdot d$
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \centering
      \vhdl{y <= (a AND b) OR (c AND d);}\\~\\~\\~\\
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [ieeestd and port, scale=0.8] (and1) {};
          \node [ieeestd or port, scale=0.8, below right=0 and 0 of and1] (or) {};
          \node [ieeestd and port, scale=0.8, below left=0 and 0 of or] (and2) {};
          \node [anchor=east] at (and1.in 1) {$a$};
          \node [anchor=east] at (and1.in 2) {$b$};
          \node [anchor=east] at (and2.in 1) {$c$};
          \node [anchor=east] at (and2.in 2) {$d$};
          \node [anchor=west] at (or.out) {$y$};
          \draw (and1.out) -- (or.in 1);
          \draw (and2.out) -- (or.in 2);
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
    \begin{column}{0.52\textwidth}
      \centering
      \vhdl{y <= a AND b OR c AND d;}\\~\\~\\~\\
      \prof{
        \begin{tikzpicture}[thick]
          \node [ieeestd and port, scale=0.8] (and1) {};
          \node [ieeestd or port, scale=0.8, below right=0 and 0 of and1] (or) {};
          \node [ieeestd and port, scale=0.8, below right=0 and 0 of or] (and2) {};
          \node [anchor=east] at (and1.in 1) (a) {$a$};
          \node [anchor=east] at (and1.in 2) (b) {$b$};
          \node at (or.in 2 -| b) (c) {$c$};
          \node at (and2.in 2 -| c) (d) {$d$};
          \node [anchor=west] at (and2.out) (y) {$y$};
          \draw (c.east) -- (or.in 2);
          \draw (d.east) -- (and2.in 2);
          \draw (and1.out) -- (or.in 1);
          \draw (or.out) -- (and2.in 1);
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Description complète}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick, color=red!75]
        \node [draw, thick, minimum size=3cm] (and2) {};
        \node [above=0 of and2] {\texttt{and2}};
        \node [anchor=south west] at ($(and2.west)!0.5!(and2.north west)$) (a) {\texttt{a}};
        \draw [-stealth] (a.south west) ++(-0.75, 0) -- (a.south west);
        \node [anchor=south west] at ($(and2.west)!0.5!(and2.south west)$) (b) {\texttt{b}};
        \draw [-stealth] (b.south west) ++(-0.75, 0) -- (b.south west);
        \node [anchor=south east] at (and2.east) (s) {\texttt{s}};
        \draw [-stealth] (s.south east) -- ++(0.75, 0);
        \node [ieeestd and port, color=main] (and) {};
        \draw [color=main] (a.south west) -| (and.in 1);
        \draw [color=main] (b.south west) -| (and.in 2);
        \draw [color=main] (s.south east) -| (and.out);
      \end{tikzpicture}      
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \texttt{and2.vhd}
      \inputminted[fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/and2.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Vote majoritaire}
  Implémenter en VHDL le vote majoritaire à 3 entrées : $m = t \cdot s + p \cdot t + p \cdot s$
  \vfill
  \begin{columns}
    \setminted[vhdl]{frame=none}
    \fbox{
      \begin{column}{0.55\textwidth}
        \inputminted[lastline=4, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3.vhd}
        \prof{
          \inputminted[firstline=5, lastline=11, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3.vhd}
        }
        \inputminted[firstline=12, lastline=16, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3.vhd}
        \prof{
          \inputminted[firstline=17, lastline=18, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3.vhd}
        }
        \inputminted[firstline=19, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3.vhd}
      \end{column}
    }
    \begin{column}{0.45\textwidth}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{filrouge}

\begin{limite}
  On a pas gagné grand chose en \emph{lisibilité} par rapport au logigramme...
\end{limite}

\subsection{Affectation conditionnelle}

\begin{frame}{Multiplexeur}
  Un \emph{multiplexeur} permet de sélectionner \emph{un signal parmi plusieurs}, en fonction de la valeur d'un \emph{signal de sélection}.\\~\\
  Multiplexeur 2-vers-1 :
  \vfill
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick]
      \node [mux2x1] (mux) {};
      \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 1) {$a$};
      \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 2) {$b$};
      \node [anchor=south west, inner sep=2] at (mux.rpin 1) {$q$};
      \node [anchor=north, inner sep=2] at (mux.bpin 1) {$sel$};
      
      \node [mux2x1, below left=1 and 2.5 of mux] (muxa) {};
      \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxa.lpin 1) {$a$};
      \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxa.lpin 2) {$b$};
      \prof{\node [anchor=south west, inner sep=2] at (muxa.rpin 1) {$q=a$};}
      \node [anchor=north, inner sep=2] at (muxa.bpin 1) {0};
      \prof{\draw (muxa.blpin 1) -- (muxa.brpin 1);}

      \node [mux2x1, below right=1 and 2.5 of mux] (muxb) {};
      \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxb.lpin 1) {$a$};
      \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxb.lpin 2) {$b$};
      \prof{\node [anchor=south west, inner sep=2] at (muxb.rpin 1) {$q=b$};}
      \node [anchor=north, inner sep=2] at (muxb.bpin 1) {1};
      \prof{\draw (muxb.blpin 2) -- (muxb.brpin 1);}
    \end{tikzpicture}    
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Multiplexeur avec plus d'entrées}
  Un multiplexeur peut avoir un \emph{grand nombre d'entrées}.\\~\\
  Le signal de sélection doit pouvoir les \emph{énumérer} toutes.\\
  Pour choisir parmi $N$ entrées, il faut un signal de sélection de $\lceil \log_2N \rceil$ bits.\\~\\
  Multiplexeur 8-vers-1 :
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [mux8x1] (mux) {};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 1) {$a$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 2) {$b$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 3) {$c$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 4) {$d$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 5) {$e$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 6) {$f$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 7) {$g$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 8) {$h$};
        \node [anchor=south west, inner sep=2] at (mux.rpin 1) {$q$};
        \draw (mux.bpin 1) to[multiwire=3] ++(0 , -0.5) node [anchor=north, inner sep=2] {$sel$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.66\textwidth}
      Le signal $sel$ est sur 3 bits, car il doit pouvoir énumérer les 8 entrées disponibles :
      \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
          \begin{itemize}
          \item \texttt{000}
          \item \texttt{001}
          \item ...
          \item \texttt{110}
          \item \texttt{111}
          \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
          \centering
          \LARGE
          $\log_28 = 3$\\
          \vspace{1cm}
          $2^3 = 8$
        \end{column}
      \end{columns}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Multiplexeur}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      Implémenter en VHDL un multiplexeur 2-vers-1.
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [mux2x1] (mux) {};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 1) {$a$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (mux.lpin 2) {$b$};
        \node [anchor=south west, inner sep=2] at (mux.rpin 1) {$q$};
        \node [anchor=north, inner sep=2] at (mux.bpin 1) {$s$};
        \draw [dashed] (mux.blpin 1) -- (mux.brpin 1);
        \draw [dashed] (mux.blpin 2) -- (mux.brpin 1);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \centering
      Table de vérité            \\~\\
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s$  & $q$ \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & \prof{0}   \\
        0    & 0    & \one & \prof{0}   \\
        0    & \one & 0    & \prof{0}   \\
        0    & \one & \one & \prof{1}   \\
        \one & 0    & 0    & \prof{1}   \\
        \one & 0    & \one & \prof{0}   \\
        \one & \one & 0    & \prof{1}   \\
        \one & \one & \one & \prof{1}   \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.35\textwidth}
      \centering
      Tableau de Karnaugh\\~\\
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$q$}; &                                       &                       &                       \\
                      & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{0};             & \node{1};             \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{00};       & \node(000){$\prof{0}$}; & \node(001){$\prof{0}$}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{01};       & \node(010){$\prof{0}$}; & \node(011){$\prof{1}$}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{11};       & \node(110){$\prof{1}$}; & \node(111){$\prof{1}$}; \\
                      & \node[minimum width=1.5cm]{10};       & \node(100){$\prof{1}$}; & \node(101){$\prof{0}$}; \\
        };
        \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
        \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$s$};
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
        \prof{
          \draw [thick,draw=red,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]110.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]100.south east);
          \draw [thick,draw=vert,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]011.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]111.south east);
        }
      \end{tikzpicture}      
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \centering
      Équation logique\\
      simplifiée\\~\\
      $q = \prof{\textcolor{red}{a \cdot \bar{s}} + \textcolor{vert}{b \cdot s}}$
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Multiplexeur}
  $q = a \cdot \bar{s} + b \cdot s$
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \inputminted[fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/mux2x1_incond.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \inputminted[fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/mux2x1_cond.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{\insertsubsection}
  L'\emph{affectation conditionnelle} permet de décrire de manière plus ``naturelle'' une fonction logique, en spécifiant les \emph{différentes valeurs prises} en fonction de \emph{conditions explicites}.
  \vfill
\begin{minted}{vhdl}
s <= b   WHEN a = '1' ELSE
     d   WHEN q = '0' ELSE
     '0' WHEN m = '1' ELSE
     f;                      -- cas par défaut INDISPENSABLE
\end{minted}
  \vfill
  \emph{Question} : que vaut la sortie \texttt{s} si \texttt{a} est à l'état haut et \texttt{q} à l'état bas ?\\
  \emph{Réponse} : \texttt{s} vaut \texttt{b}, car les conditions sont évaluées \emph{dans l'ordre d'écriture}.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.56\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [mux2x1] (muxa) {};
        \node [mux2x1, left=2 of muxa] (muxq) {};
        \node [mux2x1, left=2 of muxq] (muxm) {};
        \draw (muxq.rpin 1) |- (muxa.lpin 1);
        \draw (muxm.rpin 1) |- (muxq.lpin 2);
        \node [anchor=south west, inner sep=2] at (muxa.rpin 1) {$s$};
        \node [anchor=north, inner sep=2] at (muxa.bpin 1) {$a$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxa.lpin 2) {$b$};
        \node [anchor=north, inner sep=2] at (muxq.bpin 1) {$q$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxq.lpin 1) {$d$};
        \node [anchor=north, inner sep=2] at (muxm.bpin 1) {$m$};
        \node [anchor=south east, inner sep=2] at (muxm.lpin 1) {$f$};
        \node [eground2, anchor=north, scale=0.6] at (muxm.lpin 2) {};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.43\textwidth}
      \centering
      L'affectation sélective instancie\\
      \emph{une suite de multiplexeurs}.
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Buffer tri-state}
  L'affectation conditionnelle est très utile pour décrire un \emph{buffer tri-state}.\\
  Ce composant permet de \emph{déconnecter} un signal \emph{de manière contrôlée}.
  \vfill
  tri-state: \emph{trois} états:
  \begin{itemize}
  \item niveau logique haut \texttt{1},
  \item niveau logique bas \texttt{0},
  \item état \prof{\emph{haute impédance} \texttt{Z}}.
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.25\textwidth}
      \centering
      \begin{circuitikz}[thick]
        \node [ieeestd buffer port] (buf) {};
        \node [anchor=south east] at (buf.in 1) {$a$};
        \node [anchor=south west] at (buf.out) {$s$};
        \draw (buf.up) -- ++(0, 0.5) node [anchor=south] {$oe$};
      \end{circuitikz}
    \end{column}
    \begin{column}{0.25\textwidth}
      \centering
      Table de vérité            \\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $oe$ & $s$        \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{\texttt{Z}} \\
        \hline
        \one & 0    & \prof{\texttt{Z}} \\
        \hline
        0    & \one & \prof{0}          \\
        \hline
        \one & \one & \prof{1}          \\
        \hline
      \end{tabular}      
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Si $oe = 0$ :
        \prof{
          \begin{circuitikz}[thick]
            \draw (0, 0) node [anchor=south east] {$a$} to ++(0.5, 0) to [cute open switch] ++(1, 0) to node [anchor=south west] {$s$} ++(0.5, 0);
          \end{circuitikz}
        }
        \vspace{0.5cm}
      \item Si $oe = 1$ :
        \prof{
          \begin{circuitikz}[thick]
            \draw (0, 0) node [anchor=south east] {$a$} to ++(0.5, 0) to [cute closed switch] ++(1, 0) to node [anchor=south west] {$s$} ++(0.5, 0);
          \end{circuitikz}
        }
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Entrée/sortie bi-directionnelle}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \inputminted[fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/es_bidir.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{circuitikz}[thick]
        \node [ieeestd buffer port] (buf) {};
        \node [draw, minimum width=3.5cm, minimum height=4cm] at (buf) (box) {};
        \node [anchor=south east] at (box.east) {$es$};
        \draw [-latex] (buf.out) -- (box.east) -- ++(0.5, 0);
        \draw [-latex] (box.east) ++(0.5, 0) -- ++(-0.5, 0);
        \node [anchor=south west] at (box.140) (oe) {$oe$};
        \node [anchor=south west] at (box.220) (entree) {$entree$};
        \node [anchor=south west] at (box.west) (sortie) {$sortie$};
        \draw [-latex] (buf.out) to [short, *-] ++(0, 0) |- (entree.south west) -- ++(-0.5, 0);
        \draw [-latex] (sortie.south west) ++(-0.5, 0) to (sortie.south west);
        \draw [-latex] (oe.south west) ++(-0.5, 0) to (oe.south west);
        \draw (sortie.south west) -- (buf.in 1);
        \draw (oe.south west) -| (buf.up);
        \node [minimum width=1cm, minimum height=5cm, fill=gray!25, left=0.5 of box] (circuit) {};
        \draw [dashed] (circuit.north) -- (circuit.north east) --(circuit.south east) --(circuit.south);
      \end{circuitikz}
      \begin{attention}
        N'utiliser \vhdl{INOUT} que dans les cas \emph{strictement nécessaires} !
        Il y a du \emph{matériel} derrière le VHDL !
      \end{attention}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Affectation sélective}

\begin{frame}{Codeur}
  Que fait le design décrit ci-dessous ?
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.58\textwidth}
      \inputminted[lastline=10,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/codeur.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.415\textwidth}
\inputminted[firstline=12,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/codeur.vhd}      
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  C'est un \prof{codeur 1 parmi $n$ sur 8 bits}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{\insertsubsection}
\begin{minted}{vhdl}
WITH signal_selection SELECT
  signal_sortie <= 
  valeur_1_signal_sortie WHEN valeur_1_signal_selection,
  valeur_2_signal_sortie WHEN valeur_2_signal_selection,
  valeur_3_signal_sortie WHEN valeur_3_signal_selection,
  valeur_4_signal_sortie WHEN valeur_4_signal_selection,
  ...
  valeur_par_defaut_signal_sortie WHEN OTHERS;
\end{minted}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [mux6x1] (mux) {};
    \node [anchor=west, inner sep=2] at (mux.rpin 1) {\texttt{signal\_sortie}};
    \node [anchor=north, inner sep=2] at (mux.bpin 1) {\texttt{signal\_selection}};
    \node [anchor=east, inner sep=2] at (mux.lpin 1) {\texttt{valeur\_1\_signal\_sortie}};
    \node [anchor=east, inner sep=2] at (mux.lpin 2) {\texttt{valeur\_2\_signal\_sortie}};
    \node [anchor=east, inner sep=2] at (mux.lpin 3) {\texttt{valeur\_3\_signal\_sortie}};
    \node [anchor=east, inner sep=2] at (mux.lpin 4) {\texttt{valeur\_4\_signal\_sortie}};
    \node [anchor=east, inner sep=2] at (mux.lpin 5) {\texttt{...}};
    \node [anchor=east, inner sep=2] at (mux.lpin 6) {\texttt{valeur\_par\_defaut\_signal\_sortie}};
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\subsection{Circuits combinatoires en VHDL}

\begin{methode}{Circuits combinatoires en VHDL}
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [draw, diamond, aspect=2, align=center, inner sep=2] (desc) {Type de\\description ?};
    \node [draw, diamond, aspect=2, align=center, inner sep=2, below=0.5 of desc] (conditions) {Type de\\conditions?};
    \node [draw, right=1.75 of desc, align=left] (incond) {Affectation\\\emph{inconditionnelle}\\\mintinline{vhdl}{a <= b AND c;}\\\faArrowRight~Portes logiques};
    \node [draw, align=left, anchor=west] at (conditions -| incond.west) (cond) {Affectation \emph{conditionnelle}\\\mintinline{vhdl}{a <= '1' WHEN b = '0' ELSE}\\\hspace{1cm}\mintinline{vhdl}{'0';}\\\faArrowRight~Suite de multiplexeurs};
    \node [draw, align=left, below=2.75 of cond.west, anchor=west] (select) {Affectation \emph{selective}\\\mintinline{vhdl}{WITH a SELECT}\\\mintinline{vhdl}{  s <=}\\\mintinline{vhdl}{  '0' WHEN "00",}\\\mintinline{vhdl}{  '1' WHEN OTHERS;}\\\faArrowRight~Grand multiplexeur};
    \draw [-latex] (desc.north) ++(0, 0.25) -- (desc.north);
    \draw [-latex] (desc) -- node [midway, above, align=center] {équation\\logique} (incond);
    \draw [-latex] (desc) -- node [midway, left] {conditions} (conditions);
    \draw [-latex] (conditions) -- node [midway, above, align=center] {notion de\\\emph{priorité}} (cond);
    \draw [-latex] (conditions) |- node [midway, above right, align=left] {valeurs possibles d'un\\\emph{signal de sélection}\\clairement identifié} (select);
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{frame}{Signaux internes}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      On a souvent besoin de \emph{signaux internes} pour décrire les connexions.\\
      \vspace{1cm}
      \emph{Non-visibles depuis l'entité}, ils sont \emph{déclarés dans l'architecture}.\\
      \vspace{1cm}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [ieeestd and port] (and_ab) {};
        \node [anchor=south east] at (and_ab.in 1) (a) {\texttt{a}};
        \node [anchor=south east] at (and_ab.in 2) (b) {\texttt{b}};
        \node [ieeestd and port, anchor=in 1] at (and_ab.out) (and_abc) {};
        \node [below=0.6 of b.south east, anchor=south east] (c) {\texttt{c}};
        \draw (c.south east) -| (and_abc.in 2);
        \node [anchor=south west] at (and_abc.out) (s) {\texttt{s}};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \inputminted[highlightlines=16,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/and3.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Vote majoritaire}
  Implémenter en VHDL le vote majoritaire à 3 entrées. Grouper les trois signaux $p$, $s$ et $t$ en un seul \vhdl{SIGNAL} avec l'opérateur de \emph{concaténation}.
  \vfill
  \centering
  \begin{columns}[T]
    \setminted[vhdl]{frame=none}
    \fbox{
      \begin{column}{0.4175\textwidth}
        \inputminted[lastline=5,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}
        \prof{\inputminted[firstline=6,lastline=10,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}}
        \inputminted[firstline=11,lastline=12,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}
      \end{column}
    }%
    \fbox{
      \begin{column}{0.55\textwidth}
        \inputminted[firstline=14,lastline=15,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}
        \prof{\inputminted[firstline=16,lastline=16,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}}
        \inputminted[firstline=17,lastline=19,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}
        \prof{\inputminted[firstline=20,lastline=28,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}}
        \inputminted[firstline=29,fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/maj3_with_select.vhd}
      \end{column}
    }
  \end{columns}
\end{filrouge}

\subsection{Conception structurelle}

\begin{frame}{Conception structurelle}
  Pour décrire un circuit \emph{complexe}, on réutilise souvent des \emph{blocs existants}.
  \vfill
  Par exemple, pour l'additionneur / soustracteur sur 4 bits :
  \begin{itemize}
  \item $4\times$ additionneur complet,
  \item $6\times$ multiplexeur 2-vers-1.
  \end{itemize}
  \vfill
  En VHDL, on utilise les constructions suivantes :
  \begin{itemize}
  \item \vhdl{COMPONENT} : bloc \emph{existant} qu'on \emph{déclare} puis qu'on \emph{instancie},
  \item \vhdl{SIGNAL} : signal \emph{interne}, non visible depuis l'\vhdl{ENTITY}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Blocs élémentaires}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.385\textwidth}
      \centering
      \texttt{mux2x1.vhd}
      \inputminted[fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/mux2x1_cond.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.615\textwidth}
      \centering
      \texttt{full\_adder.vhd}
      \inputminted[fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/full_adder.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.60\textwidth}
      \centering
      \texttt{add\_sub\_4.vhd}
      \inputminted[lastline=18, fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/add_sub_4.vhd}
      ...
    \end{column}
    \begin{column}{0.39\textwidth}
      L'\vhdl{ENTITY} est \emph{classique} :
      \begin{itemize}
      \item nom,
      \item entrées,
      \item sorties.
      \end{itemize}
      \vspace{1.5cm}
      Tout a lieu à l'intérieur de l'\vhdl{ARCHITECTURE}, car ce n'est \emph{pas visible de l'extérieur}.
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Déclaration}
  On \emph{déclare} les blocs basiques qu'on va utiliser avec le mot clé \vhdl{COMPONENT}.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.60\textwidth}
      \centering
      \texttt{add\_sub\_4.vhd} (suite)
      \inputminted[firstline=20, lastline=35, highlightlines={20,27,29,35}, fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/add_sub_4.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.39\textwidth}
      Les \vhdl{PORT} des blocs existants sont \emph{recopiés à l'identique}.
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Signaux internes}
  \emph{Exercice} : identifier, dans l'architecture de l'additionneur / soustracteur sur 4 bits avec bits indicateurs d'état, les signaux internes :
  \begin{itemize}
  \vfill\item \prof{Les retenues sortantes / entrantes entre les additionneurs complets}
  \vfill\item \prof{La retenue entrante du premier additionneur complet (0 ou 1)}
  \vfill\item \prof{La version inversée de l'entrée $b$ : $\bar{b}$}
  \vfill\item \prof{Le signal de sortie du multiplexeur choisissant $b$ ou $\bar{b}$}
  \vfill\item \prof{Deux signaux reliés directement aux sorties $s$ et $c$ pour pouvoir y accéder en interne :}
  \begin{itemize}
    \item \prof{$c$ pour le calcul de $v$}
    \item \prof{$s$ pour le calcul de $z$}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Signaux internes (suite)}
  On utilise le mot-clé \vhdl{SIGNAL} pour déclarer les signaux internes.
  \vfill
  Ils peuvent être de même type que les entrées et sorties :
  \begin{itemize}
  \item \vhdl{STD_LOGIC}
  \item \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR}
  \end{itemize}
  \centering
  \texttt{add\_sub\_4.vhd} (suite)
  \inputminted[firstline=32, lastline=45, highlightlines={35,37-44}, fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/add_sub_4.vhd}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Instanciation}
  Après le \vhdl{BEGIN} de l'\vhdl{ARCHITECTURE}, on instancie les \vhdl{COMPONENT}, une ou plusieurs fois, en \emph{nommant} chaque instance pour les identifier.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.41\textwidth}
      \centering
      \texttt{add\_sub\_4.vhd} (suite)
      \inputminted[firstline=46, lastline=62, highlightlines={48-54,56-62}, fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/add_sub_4.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.575 \textwidth}
      On \emph{instancie} un \vhdl{COMPONENT} en nommant l'instance et on le ``connecte'' grâce au mot-clé \vhdl{PORT MAP}.
      \vspace{0.25cm}
\begin{minted}{vhdl}
nom_instance : nom_component
  PORT MAP (
    ES_component => connexion,
    ES_component => connexion,
    ES_component => connexion,
    ES_component => connexion);
\end{minted}
      \vspace{0.25cm}
      La connexion se fait soit à :
      \begin{itemize}
      \item un signal interne,
      \item une entrée / sortie de l'entité.
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Instanciation}
  On instancie ainsi tous les \vhdl{COMPONENT} nécessaires, en ajoutant si besoin des affectations supplémentaires.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.775\textwidth}
      \inputminted[firstline=108, highlightlines={108-113}, fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/add_sub_4.vhd}    
    \end{column}
    \begin{column}{0.22\textwidth}
      On peut connecter des entrées à des \emph{constantes} \vhdl{'0'} ou \vhdl{'1'}.\\
      \vspace{1cm}
      On peut laisser des sorties \emph{non connectées} avec le mot-clé \vhdl{OPEN}.
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Implantation}

\begin{frame}{Implantation sur ASIC}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      Un ASIC (\textit{Application-Specific Integrated Circuit}\footnotemark) est un circuit conçu pour \emph{une seule application}, décidée lors de la conception.\\
      \vspace{0.5cm}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of decomp] (desc) {Description matérielle};
        \node [left=0.65 of desc, anchor=center] {\faLaptop~\faKeyboard};
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of desc] (synth) {Synthèse};
        \node [left=0.65 of synth, anchor=center] {\faLaptop~\faCogs};
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of synth] (PR) {Placement et routage};
        \node [left=0.65 of PR, anchor=center] {\faLaptop~\faCogs};
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of PR] (fab) {Fabrication};
        \node [left=0.65 of fab, anchor=center] {\faIndustry~\faMicrochip};
        
        \draw [-stealth] (desc) -- (synth);
        \draw [-stealth] (synth) -- (PR);
        \draw [-stealth] (PR) -- (fab);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.43\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width = \textwidth]{ASIC}\\
      \vspace{0.25cm}
      \includegraphics[width = \textwidth]{asic_standard_cells_layout}
    \end{column}
  \end{columns}
  \footnotetext{Circuit Intégré Spécifique à une Application}
\end{frame}

\begin{frame}{Implantation sur FPGA}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      Un FPGA (\textit{Field-Programmable Gate Array}\footnotemark) est un circuit \emph{reconfigurable}.
      \\
      Il inclut des éléments \emph{génériques}, qui permettent de réaliser \emph{n'importe quelle fonction logique}.\\
      \vspace{0.5cm}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of decomp] (desc) {Description matérielle};
        \node [left=0.65 of desc, anchor=center] {\faLaptop~\faKeyboard};
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of desc] (synth) {Synthèse};
        \node [left=0.65 of synth, anchor=center] {\faLaptop~\faCogs};
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of synth] (PR) {Placement et routage};
        \node [left=0.65 of PR, anchor=center] {\faLaptop~\faCogs};
        \node [draw, rounded corners, fill=white, drop shadow, minimum width=4cm, align=center, below=0.65 of PR] (fab) {Configuration};
        \node [left=0.65 of fab, anchor=center] {\faLaptop~\faMicrochip};
        
        \draw [-stealth] (desc) -- (synth);
        \draw [-stealth] (synth) -- (PR);
        \draw [-stealth] (PR) -- (fab);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.43\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[thick, scale=1.3]
        \draw[rounded corners, ultra thick] (-0.25, -0.25) rectangle (3.25, 3.25) {};
        \foreach \x in {0,0.25,...,3}{
          \node [draw, anchor=north, fill=gray, inner sep=2, minimum height=8pt] at (\x, -0.25) {};
          \node [draw, anchor=south, fill=gray, inner sep=2, minimum height=8pt] at (\x, 3.25) {};
        }
        \foreach \y in {0,0.25,...,3}{
          \node [draw, anchor=east, fill=gray, inner sep=2, minimum width=8pt] at (-0.25, \y) {};
          \node [draw, anchor=west, fill=gray, inner sep=2, minimum width=8pt] at (3.25, \y) {};
        }
        \foreach \start in {0,...,3}{
          \foreach \shift in {-0.06, -0.02, 0.02, 0.06}{
            \draw (\start-\shift, 0) -- ++(0, 3);
            \draw (0, \start-\shift) -- ++(3, 0);
          }
        }
        \foreach \x in {0,...,3}{
          \foreach \y in {0,...,3}{
            \node [draw, fill=red, minimum size=10pt] at (\x, \y) {};
          }
        }        
        \foreach \x in {0.5,...,2.5}{
          \foreach \y in {0,...,3}{
            \node [draw, fill=vert, minimum height=10pt] at (\x, \y) {};
          }
        }
        \foreach \x in {0,...,3}{
          \foreach \y in {0.5,...,2.5}{
            \node [draw, fill=vert, minimum width=10pt] at (\x, \y) {};
          }
        }
        \foreach \x in {0.5,...,2.5}{
          \foreach \y in {0.5,...,2.5}{
            \node [draw, fill=main, minimum size=20pt] at (\x, \y) (LUT) {};
            \draw (LUT.170) -- ++(-0.09, 0);
            \draw (LUT.180) -- ++(-0.09, 0);
            \draw (LUT.190) -- ++(-0.09, 0);
            \draw (LUT.10)  -- ++(0.09, 0);
            \draw (LUT.0)   -- ++(0.09, 0);
            \draw (LUT.-10) -- ++(0.09, 0);
            \draw (LUT.80)  -- ++(0, 0.09);
            \draw (LUT.90)  -- ++(0, 0.09);
            \draw (LUT.100) -- ++(0, 0.09);
            \draw (LUT.260) -- ++(0, -0.09);
            \draw (LUT.270) -- ++(0, -0.09);
            \draw (LUT.280) -- ++(0, -0.09);
          }
        }
      \end{tikzpicture}\\
      \vspace{0.25cm}
      ``\emph{Configurer}'' le FPGA consiste à fixer les interconnections \tikz{\node [thick, draw, fill=red, minimum size=10pt] {};} et \tikz{\node [thick, draw, fill=vert, minimum height=10pt] {};} et à remplir les LUTs \tikz{\node [thick, draw, fill=main, minimum size=20pt] {};} avec les bonnes valeurs.
    \end{column}
  \end{columns}
  \footnotetext{Matrice de Portes Programmable sur le Terrain}
\end{frame}

\begin{frame}{LUT}
  Une LUT (\textit{Look-Up Table}\footnote{Table de correspondance}) est une \emph{mémoire} de très petite taille stockant la \emph{table de vérité} d'une fonction logique. \\~\\
  En écrivant des \emph{valeurs différentes} dans la mémoire, on \emph{change la table de vérité}, et donc la \emph{fonction logique réalisée}.
  
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \emph{Exemple} :
      \begin{equation}
        s = a \cdot (b + c) \nonumber
      \end{equation}
      $a$, $b$ et $c$ sont reliés aux bits d'adresse de la mémoire :
      \begin{columns}
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \begin{itemize}
          \item $a$ = $addr(2)$
          \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \begin{itemize}
          \item $b$ = $addr(1)$
          \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.33\textwidth}
          \begin{itemize}
          \item $c$ = $addr(0)$
          \end{itemize}
        \end{column}
      \end{columns}
      \centering
      \vspace{0.5cm}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum width=4.5cm, minimum height=1.5cm] (LUT) {\emph{LUT}};
        \node [anchor=south east] at (LUT.east) {donnée};
        \draw [-latex] (LUT.east) --++(0.5, 0);
        \node [anchor=south west] at (LUT.west) {addresse}; 
        \draw [-latex] (LUT.west) ++(-1.5, 0) to [multiwire=3] (LUT.west);
     \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.28\textwidth}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Adresse} & \textbf{Donnée} \\
        \hline
        000              & \prof{0}        \\
        \hline
        001              & \prof{0}        \\
        \hline
        010              & \prof{0}        \\
        \hline
        011              & \prof{0}        \\
        \hline
        100              & \prof{0}        \\
        \hline
        101              & \prof{1}        \\
        \hline
        110              & \prof{1}        \\
        \hline
        111              & \prof{1}        \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Comparaison entre ASIC et FPGA}
  \begin{table}
    \centering
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{lcc}
      \toprule
      \textbf{Critère}                    & \textbf{ASIC} & \textbf{FPGA}                                  \\
      \midrule
      Coût de conception                  & élevé         & moyen                                          \\
      \midrule
      Coût de fabrication / configuration & très élevé    & nul\footnote{Hormis le coût du programmateur}     \\
      \midrule
      Coût d'une pièce unique             & très élevé    & faible                                         \\
      \midrule
      Coût d'un lot                       & amorti        & élevé                                          \\
      \midrule
      Délai entre conception et démarrage & mois          & minutes                                        \\
      \midrule
      Performances                        & élevées       & moyennes\footnote{Environ 10$\times$ moindres} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Comparaison entre ASIC et FPGA selon différents critères}
    \label{tab:ASIC_VS_FPGA}
  \end{table}
\end{frame}